
# Breviario de Lenguaje C

- [Breviario de Lenguaje C](#breviario-de-lenguaje-c)
  - [Datos y Tipos de Datos](#datos-y-tipos-de-datos)
    - [Valores y *Objectos*](#valores-y-objectos)
    - [Variables y tipos.](#variables-y-tipos)
      - [Declaración](#declaración)
      - [Tipos comunes (simples)](#tipos-comunes-simples)
    - [Constantes Literales](#constantes-literales)
  - [Expresiones](#expresiones)
  - [Operandos y operaciones](#operandos-y-operaciones)
    - [Aritméticas: + - \* / %](#aritméticas------)
    - [Operaciones booleanas: ! (negación) \&\& (y lógico) || (ó lógico)](#operaciones-booleanas--negación--y-lógico--ó-lógico)
    - [Operaciones de comparación: == != \< \> \<= \>=](#operaciones-de-comparación------)
    - [Operaciones de bit: \& (y bitwise) | (ó bitwise) ^ (xor bitwise) ~ (negación bitwise) \<\< \>\> (desplazamientos)](#operaciones-de-bit--y-bitwise--ó-bitwise--xor-bitwise--negación-bitwise---desplazamientos)
    - [Uso del paréntesis ( )](#uso-del-paréntesis--)
    - [Asignación =](#asignación-)
    - [Asignación combinada: += -= \*= /= %= \&= |= ^=](#asignación-combinada---------)
    - [Operador ,](#operador-)
    - [Operador ternario (1) ? (2) : (3)](#operador-ternario-1--2--3)
  - [Sentencias](#sentencias)
  - [Sentencias if y switch](#sentencias-if-y-switch)
    - [Sintaxis if](#sintaxis-if)
    - [Sintaxis switch](#sintaxis-switch)
  - [Bucles (TBD)](#bucles-tbd)
  - [Entrada y Salida de Datos](#entrada-y-salida-de-datos)
    - [Canales de entrada/salida](#canales-de-entradasalida)
    - [Salida con formato](#salida-con-formato)
    - [Entrada con formato](#entrada-con-formato)
  - [Punteros](#punteros)
    - [Definición](#definición)
    - [Sintaxis](#sintaxis)
    - [Operaciones con punteros](#operaciones-con-punteros)
      - [Operación indirección](#operación-indirección)
      - [Operación dirección de](#operación-dirección-de)
      - [Ejemplo](#ejemplo)
  - [Funciones](#funciones)
    - [Sintaxis básica](#sintaxis-básica)
    - [Paso de parámetros por valor](#paso-de-parámetros-por-valor)
    - [Paso de parámetros por referencia](#paso-de-parámetros-por-referencia)
  - [Organización del código en C.](#organización-del-código-en-c)
    - [Conceptos generales](#conceptos-generales)
    - [Declaración y Definición](#declaración-y-definición)
    - [Compilación y translation unit](#compilación-y-translation-unit)
    - [Enlace del programa](#enlace-del-programa)
    - [Uso de librerías](#uso-de-librerías)
    - [Comandos](#comandos)
    - [Librerías dinámicas](#librerías-dinámicas)
  - [Arrays](#arrays)
    - [Declaración de arrays muy grandes](#declaración-de-arrays-muy-grandes)
    - [Arrays y punteros](#arrays-y-punteros)
  - [Funciones y arrays](#funciones-y-arrays)
  - [Arrays 2D y operador `[ ]`.](#arrays-2d-y-operador--)
  - [Punteros a arrays](#punteros-a-arrays)
  - [Arrays de punteros y punteros a arrays](#arrays-de-punteros-y-punteros-a-arrays)
  - [Funciones y arrays (2D o más)](#funciones-y-arrays-2d-o-más)
  - [Memoria dinámica (arrays 1D)](#memoria-dinámica-arrays-1d)
  - [Memoria dinámica (arrays 2D)](#memoria-dinámica-arrays-2d)
    - [Equivalente a un array 2D](#equivalente-a-un-array-2d)
    - [Alternativa a un array 2D como un vector de punteros](#alternativa-a-un-array-2d-como-un-vector-de-punteros)
  - [struct (TBD)](#struct-tbd)

## Datos y Tipos de Datos

### Valores y *Objectos*

No confundir *object* en C con los objetos de POO (por ejemplo de Java). **NO** es lo mismo.

* Un valor es un dato, la codificación binaria de un número (entero, coma flotante), una
letra (o un texto, una cadena alfanumérica).

* Un *objecto* según el estándar de C es "region of data storage in the execution environment,
the contents of which can represent values". Es decir, una zona de memoria donde el programa
va a guardar un valor. 

* La manera más sencilla de usar *objectos* es el uso de variables, pero no la única.

* Los *objectos* se pueden usar en el lado izquierdo de una asignación para modificar el 
valor que guardan. Se entiende cualquier forma de expresión cuyo resultado sea un objeto. 
Esto se denomina "*left value*".

* Cuando un *objecto* se sitúa en el lado derecho de una asignación se utiliza su valor,
esto se denomina "*right value*"

### Variables y tipos.

* Una variable es un *objecto* que tiene un identificador y un tipo. Es decir, **se declara**. 

* Un tipo implica un tamaño (no siempre fijado unívocamente en el estándar) y una codificación.

#### Declaración

Se escribe tipo e identificador. Ejemplos:

```
    int a;
    int b;
    int x, y;
```

Opcionalmente se puede inicializar cualquier declaración:

```
    int a = 3;
    int b;
    int x = -2, y = 2;
```

#### Tipos comunes (simples)

* Enteros (con signo): char, short, int, long int, (long long int en C99).

* Enteros (sin signo): unsigned char, unsigned short, unsigned int, unsigned long int, (unsigned long long int en C99).

* Coma flotante: float, double

* Alfanuméricos: char

### Constantes Literales

Las constantes literales se escriben tal cual mediante su valor. Aplican las 
siguientes reglas:

* Los números sin punto decimal positivos o negativos son constantes literales 
enteras (int). Ejemplos: ```3 -5 10 -324```

* Números escritos con punto decimal son constantes literales en coma flotante 
(double). Ejemplos: ```3.14 -1.414```

* Idem para números en notación científica, es indiferente escribir e ó E. 
Ejemplos: ```1e-5 3.14E5 1.1e-4 -1.414e+3```

* Los caracteres (letras) individuales son constantes alfanuméricas simples 
(char). Se escriben con comilla simple y recta. Ejemplos: ```'a' '4' ';' ' ' '?'```

* Algunos caracteres especiales se escriben mediante una secuencia especial 
que empieza por barra invertida (backslash). Ejemplo: ```'\n' '\t' '\''```

* Las cadenas alfanuméricas se escriben con comillas doble recta. Ejemplos:
```"Hola Mundo" "Introduce un dato\n" "Entre \"comillas\" dobles"```. Es 
**obligatorio** cerrar la cadena alfanuméricoa en la misma línea de código fuente.

**Casos Especiales**

* Se pueden poner sufijos para cambiar el tipo del literal, por ejemplo:
```3.14f``` es de tipo float, ```34U``` es unsigned int, ```12L``` es long int. 

* Se pueden escribir constantes enteras en octal o hexadecimal prefijando
el número con 0 ó 0x respectivamente. Ejemplos: ```010``` es 8, ```0x10``` es 16. 

* Si se escriben dos cadenas alfanuméricas seguidas, sin nada más que espacio
entre ellas se juntan en la misma constante. Esto es útil para escribir 
cadenas alfanuméricas largas. Por ejemplo:

```
"Hola "
"Mundo"
```

Es equivalente a ```"Hola Mundo"```

## Expresiones

## Operandos y operaciones

* Operandos: constantes, variables, resultados de otras operaciones.

* Operaciones: Atención al tipo de los operandos y del resultado.

### Aritméticas: + - * / %

* Operandos numéricos, resultado numérico del mismo tipo.
* Cuando tienen distinto tipo se "promociona" el de menor rango. 
* La división entera tiene dos operaciones: cociente y resto, respectivamente ```/``` y ```%```.

Ejemplos: El resultado de ```1 / 2``` es 0, ```1 % 2``` es 1, ```7 / 2``` es 3.

### Operaciones booleanas: ! (negación) && (y lógico) || (ó lógico)

* Operandos numéricos, resultado int. Cualquier operando se convierte en verdadero
si es distinto de cero y en falso si es cero. El resultado siempre es 1 (verdadero)
o 0 (falso).

Ejemplos: El resultado de ```1 && 2``` es 1, ```0 || 0.4``` es 1, ```! 22``` es 0.

### Operaciones de comparación: == != < > <= >= 

* Operandos cualquier tipo (el mismo), resultado int (booleano). 
* Tienen más prioridad que las booleanas, pero mejor usar paréntesis
* Cuidado con omitir operandos. Ejemplo: ```1 < x < 10``` es siempre 1 (verdadero). Lo 
correcto es: ```1 < x && x < 10```.

### Operaciones de bit: & (y bitwise) | (ó bitwise) ^ (xor bitwise) ~ (negación bitwise) << >> (desplazamientos)

* Operandos enteros, resultado entero.
* Aplica a cada bit la operación correspondiente.

Ejemplos: 

* ```1 << 3``` es 8, ```12 | 11``` es 15, ```12 & 11``` es 8.
* ```x & (1 << 3)``` El resultado es el valor de x con un 0 en el tercer bit empezando por la derecha. 
* ```x | (1 << 3)``` El resultado es el valor de x con un 1 en el tercer bit empezando por la derecha. 
* ```~ x + 1``` El resultado es el valor de -x (si x es un entero con signo). 

### Uso del paréntesis ( )

* Sirven para priorizar unas operaciones sobre otras.

* Incluso cuando no sean necesarios contribuyen a hacer más claras
las operaciones al hacer *explícito* el orden de las operaciones.  

### Asignación =

La asignación es una operación que tiene: 

* Un efecto, cambiar el valor del *objecto* a la izquierda del ```=``` (el *left value*).
* Un resultado, el propio valor que se asigna. Normalmente este resultado no se
usa, **se descarta**.

Ejemplo: ```x = 3``` efecto: la variable x modifica su valor a 3 perdiendo el valor anterior,
resultado: 3 (el mismo valor asignado).

### Asignación combinada: += -= *= /= %= &= |= ^= 

La asignación combinada es una operación aritmética o de bit seguida de una asignación.

Ejemplo: ```x += 3``` es lo mismo que ```x = x + 3```

### Operador ,

* Esta operación evalua las expresiones a cada lado, su resultado es el resultado de
la derecha. 

Ejemplo: ```3,4``` es 4, por tanto cuidado con usar , en vez de . para escribir 
números en coma flotante. 

### Operador ternario (1) ? (2) : (3)

* Evalua el primer operador y toma como resultado la expresión (2) si (1) 
es verdadero o el resultado de la expresión (3) en caso contrario. 

Ejemplo: ```a < b ? a : b``` es el valor mínimo de a y b.

## Sentencias

En un programa en C existen:

1. Declaraciones
1. Sentencias

Las declaraciones definen nuevos identificadores: variables, funciones, tipos de datos...
No son código que se ejecute, salvo quizás alguna inicialización. 

Mientras que las sentencias sí se ejecutan, son las ordenes que el ordenador realiza 
según el programa que se ha escrito. Todas las sentencias en los programas de C deben
estar escritas dentro de una función. 

Una sentencia puede ser:

1. Una expresión terminada con un punto y coma. 
1. Se incluyen como expresiones las llamadas a función (el paréntesis de llamada a una
función se considera un operador). 
1. Una sentencia compuesta delimitada por una apertura y un cierre de llaves (sin 
punto y coma final). 
1. Una sentencia condicional (if, switch).
1. Una sentencia repetitiva o bucle (for, while, do ... while).

## Sentencias if y switch

### Sintaxis if

```
if (cond) sentencia1 
[ else sentencia2 ]
```
 
* Cuando se anidan el ```else``` se asocia al ```if``` más cercano que sea posible. 

### Sintaxis switch

```
switch ( entero ) 
{
    case CTE_LITERAL1 : 
        break;
    case CTE_LITERAL2 : 
        break;
    default:
        break;
}
```

* Se producen dos *saltos* el primero hasta la etiqueta que coincide y el segundo del
`break` hasta la siguiente sentencia. 

* Las sentencias `break` son opcionales. Las etiquetas no son ejecutables en ningún caso. 

## Bucles (TBD)

TODO: Pendiente de escribir

## Entrada y Salida de Datos

### Canales de entrada/salida

Cuando se arranca un programa en la terminal se crean tres *canales* estándares: entrada, 
salida y errores. Por defecto: 

* El canal de entrada estándar toma la información del teclado (y la lleva al programa).
* Lo que se escribe en los canales estándares de salida y errores se muestra en la terminal
en forma de texto. 

*Nota*: Al usar el teclado la información que el usuario escribe *sólo* se *envía* al canal 
de entrada cuando se pulsa *enter*. Pero, además, la propia pulsación de *enter* es un
salto de línea y se envía como tal al canal de entrada. 

### Salida con formato

Para escribir en el canal de salida se usa `printf`. Para llamar a `printf` hay que 
pasar como argumento una cadena alfanumérica (con `"`) donde se indica el texto a 
escribir.

Para escribir datos de variables o expresiones se utilizan argumentos adicionales,
por cada argumento se debe colocar en la cadena de formato un 
*especificador de conversión* que determinan cómo se debe convertir el dato 
pasado como argumento al texto que se va a escribir en la terminal. La 
conversión se indica con un tipo de dato asociado.  

Los siguientes son los *especificadores de conversión* más habituales:

| Especificador | Tipo de Conversión                    |
| ------------- | ------------------------------------- |
| %d            | Número entero en base 10              |
| %f            | Números en coma flotante (cualquiera) |
| %c            | Letra                                 |
| %s            | Cadena alfanumérica (texto)           |

Algunas extensión a estos especificadores de conversión básicos son:

* Indicar la *anchura*: se escribe un número entre el `%` y la letra. 
Sirve para hacer columnas en la salida. 

* Indicar las cifras decimales en los números en coma flotante: se
escribe un punto y el número de cifras. Por ejemplo: `%.3f` son 
tres cifras decimales. 

* Escribir un `+` delante de los números positivos: se escribe un `+`
justo después del `%`. Por ejemplo: `%+d`.

* Para escribir el símbolo de tanto por ciento sin confusión respesto
de un especificador de conversión se escriben dos: `%%`.

* Hay muchas más: rellenar los números con ceros a la izquierda,
conversiones a notación científica, a hexadecimal u octal...

*Nota*: No es habitual usarlo, pero el retorno de `printf` es el número 
de caracteres escrito en el canal. 

### Entrada con formato

Para leer del canal de entrada estándar se usa `scanf`. Para llamar a `scanf` hay que 
pasar como argumento una cadena alfanumérica (con `"`) donde se indica el 
contenido esperado a la entrada. Este argumento se denomina cadena 
de *formato*.

Al leer, se va comprobando si lo que se encuentra se corresponde con lo
esperado y si *no* es así, la lectura se interrumpe. 

En la cadena de formato se puede encontrar:

1. Especificadores de conversión.
Para los especificadores de conversión se intenta convertir los caracteres de
la entrada al tipo indicado hasta que ya no sea posible. Por ejemplo: si el 
especificador de conversión es %d se intentan leer los caracteres para
calcular un número en base 10, cuando algún carácter no pueda formar
parte del número se interrumpe la lectura. 
1. Blancos (**espacio, tabulador, salto de línea**). 
Cualquier blanco en el formato tiene el mismo efecto: se corresponde 
con cualquier número de blancos en el canal de entrada. 
El efecto que se logra es *saltar* u omitir los blancos
al leer el texto en el canal de entrada. Se suele utilizar un 
simple espacio (y no tabulares o saltos de línea). Se insiste
desde el punto de vista de lectura todos los blancos son 
equivalentes. 
1. Otros caracteres. 
Cualquier otro carácter tiene que corresponder exactamente con
lo que se encuentra en el canal de entrada. 

Al leer el canal, `scanf` procesa los caracteres que encuentra,
los transforma en el *tipo de dato* especificado y guarda el 
valor hallado en *la variable apuntada por la dirección 
de memoria que se pasa como argumento*. Por esta razón
la coincidencia debe ser **exacta**.

Los siguientes son los *especificadores de conversión* más habituales:

| Especificador | Tipo de Conversión          | Tipo del argumento |
| ------------- | --------------------------- | ------------------ |
| %d            | Número entero en base 10    | int*               |
| %f            | Números en coma flotante    | float*             |
| %lf           | Números en coma flotante    | double*            |
| %c            | Letra                       | char*              |
| %s            | Cadena alfanumérica (texto) | char* (array)      |

Al leer con los especificadores: %d, %f, %lf, %s se saltan los blancos
que se puedan encontrar inicialmente. No así con %c, si hubiese un blanco
ese es el valor que se lee y guarda en la variable. 

Para los datos numéricos la lectura se interrumpe cuando el siguiente
carácter no pueda formar parte de la representación del número (un espacio,
una coma, una letra...). Para %s la lectura se interrumpe al llegar a un 
espacio en blanco, el efecto, equivale aproximadamente a leer palabras
pero los signos de puntuación sí se agregan a la cadena leída.

Además de estos especificadores es muy útil el especificador corchete
que sirve para leer cadenas alfanuméricas **mientras** los 
caracteres leídos estén entre los dados entre los corchetes (`%[]`) o **hasta**
que se encuentre uno que estén entre los corchetes (`%[^]`).

Hay dos extensiones a estos especificadores: 

1. La anchura: un número que se indica detrás del `%` y que indica el 
número máximo de caracteres leídos. Esto sirve para leer columnas de
ancho fijo. Por ejemplo: `"%3d%3d` separaría el texto  `123456` en el 
canal de entrada en dos números: 123 y 456. La anchura debe ser 
considerada **obligatoria** en la lectura de cadenas para no desbordar
el tamaño de la cadena. 
1. Modificadores de longitud. Por ejemplo: `%Ld` sirve para guardar 
el valor leído en una variable de tipo `long`.

El retorno de `scanf` es el número de datos leídos correctamente
y, por tanto, almacenados en las correspondientes variables. 

Cuando no es posible leer un número (se encuentra una letra o cualquier otro carácter que no se corresponde con el número esperado) la lectura se interrumpe y este dato no se cuenta como leido. Por ejemplo, 
si la entrada es: 

```
-34 a 4.3
```

y se intenta leer con: 

```
int num; char letra; double x;
int res;

res = scanf("%d%c%lf", &a, &letra, &x);
```

La variable `res` tomará el valor 2 porque se leerán los valores
para num (-34), para letra (el espacio), pero no se podrá leer el
valor de x (porque hay una 'a') y, por tanto, no cuenta como 
leida. De las 3 variables se han leido 2 y ese es el retorno del
`scanf`.

Si se hiciese: `res = scanf("%d %c%lf", &a, &letra, &x);` el 
retorno sí sería 3 (se salta el espacio) y la variable `x` 
tomaría el valor esperado. 

También puede ser `EOF` si se intenta leer más allá del final
del canal de entrada. 

## Punteros

### Definición

Un puntero es:

* Un tipo de dato que se corresponde con una dirección de memoria. En sistemas operativos de 64 bits son un enteros sin signo de 8 bytes. Una dirección de memoria es el número que permite encontrar un dato concreto en
la memoria del ordenador.
* Una variable de este tipo.
* Y son una *referencia* a una variable (objeto en la terminología C)

Además:

* La frase: "puntero apunta a variable" significa que la dirección de memoria que está guardada en el puntero
es la dirección de la variable. 
* La frase: "p es un puntero a entero" significa que en la dirección de memoria guardada en p se supone
que hay un variable de tipo entero.

### Sintaxis

* Se coloca un asterisco delante del identificador de la variable. 
* El siguiente código declara un puntero, `p` que *apunta* a un entero, `int`:

```
int *p;
```

### Operaciones con punteros

#### Operación indirección

* Su símbolo es el asterisco (*)
* Es una operación aplicable sólo a punteros
* Es una operación unaria (un único operando) por la izquierda (el símbolo de la operación
se coloca a la izquierda del operando)
* Obtiene la variable a la que apunta el puntero
* El tipo del resultado coincide con el tipo al que apunta el puntero

#### Operación dirección de

* Su símbolo es el carácter (&) *et* ó *ampersand* 
* Es una operación aplicable sólo a variables (objetos)
* Es una operación unaria (un único operando) por la izquierda (el símbolo de la operación
se coloca a la izquierda del operando)
* Obtiene la dirección de memoria de una variable
* El tipo del resultado es un puntero que apunta al tipo de la variable

#### Ejemplo

```
int num = 6;
int *p; /* Declaración de un puntero a entero */

p = &num; /* p apunta num */

num = 2 * *p; /* Se multiplica 2 por 6 */

printf("num = %d\n", num); /* Muestra 12 */

*p = 7; /* Se fija a 7 el valor de la variable apuntada por p */

printf("num = %d\n", num); /* Muestra 7 */
```

Una forma de verlo:

Por **definición** las operaciones & y * son inversas, es decir: `*&num` es 
identicamente igual a `num`. 

## Funciones

### Sintaxis básica

```
tipo_retorno id_funcion(Tipo1 par1, Tipo2 par2) {
    /* Implementación */
    return expresion;
}
```

Importante: tipo_retorno NO puede ser un array (con `[ ]`).

### Paso de parámetros por valor

El paso de todos los parámetros es por valor, *siempre*.

Es equivalente a hacer: `par = expresion_arg`, donde el 
lado derecho de la asignación es, precisamente, el argumento
que se pasa a la función en la llamada. 

### Paso de parámetros por referencia

El paso de un puntero a una función *también* es **por valor**,
pero como los punteros son referencias, entonces, el paso
de un puntero implica:

* Que se puede acceder (leer o modificar) la dirección
de memoria apuntada por el puntero (normalmente una variable).

* Y, entonces, la variable apuntada por el puntero es 
un parámetro *indirecto*, se dice que la variable (como tal)
se pasa por *referencia* dado que se podrá utilizar o 
modificar su valor. 

* En la práctica sirve para tener parámetros: 

1. De salida. Es decir, aquellos donde se fija el valor 
de la variable con un resultado calculado internamente
en la función.

1. De entrada / salida. Es decir, aquellos donde se 
utiliza el valor de la variable para hacer los calculos
dentro de la función y, posteriormente, se modifica 
con un resultado de la función.

## Organización del código en C.

### Conceptos generales

Por costumbre se entiende que:

* Los archivos .h se incluyen y contienen las cabeceras o declaraciones 
de funciones. 
* Los archivos .c se compilan y contienen la implementación de las mismas

### Declaración y Definición

* La declaración de una función es su cabecera
* La definición de una función es su implementación
* La definición de una variable es lo que solemos llamar declaración por no ser demasiado estrictos
* La declaración de una variables, sintácticamente, es su definición precedida por `extern`

### Compilación y translation unit

* Un archivo .c que se compila de forma individual una vez que ha pasado por el 
preprocesador se dice que una *translation unit*. Se distigue de propio archivo .c
porque en la *translation unit* se encuentra todo el código fuente de los archivos
de cabeceras que se hayan incluido.
* Para que la compilación tenga éxito:
    1. Se debe encontrar la declaración de todas las variables y funciones usadas
    1. Pero *NO* hace falta que estén sus definiciones
    1. No pasa nada porque se repitan declaraciones, pero sólo puede haber una
    definición de cada cosa.

### Enlace del programa

* Una vez compiladas todas las *translation unit*s se procede a enlazar todo para
producir el programa. Es decir, para producir un programa (el código objeto ejecutable) 
se **juntan** todos los códigos objetos, *.o (*.obj) de las compilaciones previas.
* Para producir el programa se debe cumplir:
    1. Que se encuentre una definición y sólo una para cada variable y función
    declaradas.
    1. Que se encuentre una función y sólo una con el nombre `main`
    1. Si no es así se producirán errores de *link*

### Uso de librerías

* En esencia, una librería en C es **juntar** archivos *.o procedentes de compilaciones de 
archivos de C relacionados.
* De hecho, suele ser un archivo *comprimido* o un *tar* de estos archivos. 
* Se usan en el momento de enlazar para proporcionar las definciones de las funciones 
en la librería.
* Para poder usar las funciones de la librería en otros archivos de C hace falta 
tener sus declaraciones. Normalmente estas se encuentran en archivos .h que también
se suministran junto con la propia librería.
* Por costumbre se suelen colocar en una carpeta llamada *include*

### Comandos

Para compilar archivos:

```bash
gcc -ansi -pedantic -Wall -Wextra -c *.c
```

La opción `-c` indica que el archivo sólo se compila no se enlaza. 

Para enlazar:

```bash
gcc -ansi -pedantic -Wall -Wextra *.o main.c -o programa.out
```

Se escriben como argumentos del comando los archivos objeto generados previamente (o 
los .c si no se habían compilado).

Para crear una librería *estática*: 

```bash
ar rcs libnombre.a *.o
```

El comando `ar` crea un *archivo*, donde se guardan archivos `*.o`. Simplemente
una agrupación de los archivos objeto.

Para utilizar una librería:

```bash
gcc -ansi -pedantic -Wall -Wextra -L. -lnombre main.c -o programa.out
```

El enlace de librería se hace a través de dos opciones:

* `-L` seguido por la(s) ruta(s) donde se deben buscar las librería, por 
ejemplo, la carpeta de trabajo `.`
* `-l` (ele minúscula) seguido del nombre de la librería. Se puede omitir
el prefijo `lib` y la extensión `*.a`

### Librerías dinámicas

Una librería dinámica (o *shared object*) es una librería que se carga en tiempo de 
ejecución. Por contraste con una librería estática:

* Un ejecutable que enlaza una librería estática extrae de la librería el código
objeto necesario y lo incorpora en si mismo.
* Un ejecutable que enlaza una librería dinámica sólo toma una referencia a la 
librería y a las funciones que se encuentren en ella. En el momento de arrancar
tiene que *cargar* la librería y encontrar la referencia a las funciones que le
hagan falta.
* Esto último implica que se debe encontrar en la ruta donde se buscan librerías,
* O debe añadirse a la variable de entorno `LD_LIBRARY_PATH`.

## Arrays

Pendiente

### Declaración de arrays muy grandes

Declarar variables locales en `main` es una buena práctica, no
obstante, es posible declarar variables *globales* si su 
declaración se escribe fuera del `main` (y de cualquier otra
función). La declaración de variables globales se considera
una mala práctica porque se puede acceder (leer su valor
o modificarlo) desde cualquier punto del código fuente. 

Sin embargo, la declaración de variables globales puede
estar justificada (o ser necesaria) en algunos casos. 
Uno de ellos es la declaración de variables tipo array 
de gran tamaño. Como las variables locales se colocan 
en una zona de memoria de tamaño limitado llamada stack
declarar estas variables grandes puede ser un problema
incluso para compilar el programa. 

Por ejemplo: 

```
#define MUCHO 100000

double arrayGrande[MUCHO][MUCHO]; /* Se admite porque es muy grande */

int main() {
    double arrayCuidado[MUCHO][MUCHO]; /* Puede dar problemas */
    return 0;
}
```

### Arrays y punteros

* Cualquier array es *convertible* en un puntero 
que apunta al primer elemento del array.

* La aritmética de punteros equivale a *moverse* 
en un array. Es decir, se cumple que:

`a[b]` es exactamente lo mismo que `*(a+(b))`.
(**Literal en el estándar de C**)

Siendo a un array y b una expresión cuyo resultado 
es un entero.

* Alternativamente, sumar `a + (b)` tiene como resultado
un puntero que cuya dirección de memoria está `b` veces
desplazada respecto de `a` en *unidades* del tipo al
que apunta el puntero.

## Funciones y arrays

En C, los parámetros de tipo array como tal realmente
**NO** existen. En su lugar, sea cuál sea la sintaxis 
utilizada, C va a usar un puntero para pasar el array.

Se podría decir que todos los arrays en C se pasan 
por referencia.

Es decir, las declaraciones de funciones:

```
void func1(int array[], int tam);
void func2(int array[20], int tam);
void func3(int *array, int tam);
```

Son **equivalentes**. Cuando se hace una llamada en la forma:

```
int mi_array[10];
funcX(mi_array, 10);
```

Da igual la forma de declara la funcion (func1, func2, o func3) el 
paso del parámetro **siempre** consiste en pasar la dirección 
de memoria del primer elemento de `mi_array` y, por eso, es 
necesario pasar un argumento adicional (el 10) para indicar el
tamaño del array. 

## Arrays 2D y operador `[ ]`.

Si ejecutamos el siguiente fragmento de código fuente:

```
int array[][2] = { 11, 22 }, { 33, 44 }, { 55, 66 };
printf("%d", array[1][1]);
```

obtenemos 44. Porque:

* El primer corchete salta una fila y el segundo salta
un elemento. El primer corchete nos lleva a la fila 
{ 33, 44 } y el segundo al 44. 

* En los arrays 2D (y superiores) los elementos siguen
estando contiguos en memoria, la manera en que el operador 
indexación funciona es *saltando* filas al aplicar el primer 
corchete y *saltando* elementos al aplicar el segundo corchete.

## Punteros a arrays

Recordamos:

```
int array[] = { 11, 22, 33 };
printf("%d", *(array+1));
```

Muestra 22 porque: 

1. `array` se convierte en un puntero a `int`.
2. la aritmetica de punteros desplaza en memoria el puntero tantos
`int` como indique el otro sumando (en este caso 1).

Vamos a considerar el siguiente código fuente:

```
int array[][2] = { 11, 22 }, { 33, 44 }, { 55, 66 };
printf("%d", (array+1)[0]);
```

1. El `array` se convierte en un puntero a una *fila* 
compuesta de dos número enteros.
2. Al sumar 1 se desplaza una fila en memoria, es decir,
se desplaza 2 enteros porque esa fila está formada 
por 2 enteros. Y el puntero apunta a la fila (al 
primer elemento de la fila, el 33).
3. Al hacer [0] obtenemos 33, el primer elemento de 
esa fila. 

## Arrays de punteros y punteros a arrays

Consideremos estas dos declaraciones:

```
int* array_p[5]; /* 1 */
int (*p_array)[5]; /* 2 */
```

La declaración (1) es **1 array de 5 punteros a enteros**.
Los elementos del array son punteros **NO** enteros.

La declaración (2) es **1 puntero a un array de 5 enteros**.
**NO hay ningún array**, solo hay un puntero y lo importante 
de ese puntero es que, al sumar +1 al puntero, se saltan 
5 enteros en memoria. Este es el tipo al que se transforman
las arrays 2D en C. 

Cuando el array de la declaración (1) se convierte implicítamente
en un puntero se transforma en `int**`. Veamos: 

```
int array_int[5]; /* array_int -> int* */
int* array_punteros[5]; /* array_punteros -> int** */
```

El array `array_int` se convierte en la dirección de memoria
al primer elemento como los elementos son `int`, su dirección es `int*`.

El array `array_punteros` se convierte en la dirección de memoria
al primer elemento como los elementos son `int*`, su dirección es `int**`.

## Funciones y arrays (2D o más)

Un array estático bidimensional se convierte en un puntero a
una fila, por tanto, para utilizarlo como parámetro de una función 
existen las siguientes opciones:

Declaración como array (la más sencilla):

```
void una_funcion(int array[][5], int n_filas);
```

Importante: *NO* se puede quitar el 5 (o el número que corresponda) 
porque el compilador debe saber cuanto ocupa una fila, su tamaño. 

Declaración como puntero (la *real*):

```
void una_funcion(int (*array)[5], int n_filas);
```

Es decir, el parámetro es el *puntero a la primera fila*. Igual
que en cualquier otro array, es el puntero al primer elemento
del array.

## Memoria dinámica (arrays 1D)

Frente a la memoria estática, aquella cuyo tamaño se conoce
en tiempo de compilación, la memoria dinámica se gestiona 
durante la ejecución del programa mediante dos operaciones:

1) Reserva de memoria: el programa indica al sistema operativo
   que va a utilizar una cantidad de bytes para su uso.
2) Liberación de memoria: el programa indica al SO que 
   ya no va a utilizar los bytes que había reservado.

Ambas operaciones se realizan mediante funciones de la librería
estándar de C y la memoria usada se gestiona mediante punteros.

Como parámetros y argumentos de estas operaciones se utiliza
un tipo de puntero especial llamado genérico, es un tipo
de puntero del que se desconce a qué apunta. Representa una
dirección de memoria pura, se conoce la dirección, pero no 
se supone nada sobre el contenido de esa dirección. Se declaran
como `void*`. 

Para reservar memoria se puede hacer:

```
void* dyn_m = malloc(5*sizeof(int));
void* dyn_c = calloc(5, sizeof(int));
```

En ambos casos se reserva una zona de memoria para su uso 
posterior. Con malloc se indica el número de bytes. Con
calloc se supone que se reserva una zona de memoria para 
colocar un número de elementos de tamaño dado, en el ejemplo
5 elementos de tamaño int. 

Normalmente el puntero `void*` se convierte en un puntero
que apunte a lo que deseamos guardar en esa zona de memoria.
Por ejemplo:

```
int* dyn_m = (int*)malloc(5*sizeof(int));
int* dyn_c = (int*)calloc(5, sizeof(int));
```

Donde la operación (int*) también llamada cast se puede 
omitir (o da un aviso) según la versión del compilador. 
Ambos punteros se puede manejar como equivalentes a
un array de 5 enteros. Se dice que son *arrays dinámicos*.

Para liberar memoria se hace:

```
free(dyn_m);
free(dyn_c);
```

Las funciones `malloc`, `calloc` y `free` están declaradas en el archivo
de cabeceras: *stdlib.h*.

## Memoria dinámica (arrays 2D)

### Equivalente a un array 2D

El equivalente a una array 2D estática es una variable dinámica donde se
impone que tenga el número de filas y columnas correspondientes.

Si queremos el equivalente a `int array2d[7][5]`, hacemos (en 2 pasos):

```
void *p = malloc(35*sizeof(int)); 
/* También: void *p = calloc(7, sizeof(int[5])); */
int (*array)[5] = p;
array[2][3] = 33;
/* [...] */ 
free(array);
```

### Alternativa a un array 2D como un vector de punteros

Alternativamente se puede generar una matriz dinámica como 
un vector de punteros. Este alternativa tiene como ventaja
que no es necesario fijar el tamaño de la fila. Y tiene
como inconveniente que exige un mayor número de variables
dinámicas: un vector de punteros y una variable dinámica
por cada fila.

Para la misma matriz, `int array2d[7][5]`, se hace:

```
int i;
int **array = calloc(7, sizeof(int*));  /* Vector de 7 punteros */
for (i = 0; i < 7; ++i ) {
  array[i] = calloc(5, sizeof(int)); /* Vector de 5 int */
}

array[2][3] = 33; /* array[2] es el puntero a la segunda fila */

for (i = 0; i < 7; ++i ) {
  free(array[i]); /* Se Libera las filas */
}
free(array); /* Se libera el vector de punteros */
```

## struct (TBD)

TODO: Pendiente de escribir